\documentclass[11pt, a4paper]{article}

\usepackage[pl]{../TemplateLatex/am} % [pl] or []

%%% Definitions %%%
\university{Politechnika Poznańska}
\institute{Instytut Robotyki i Inteligencji Maszynowej}
\department{Zakład Sterowania i Elektroniki Przemysłowej}
\lab{Aplikacje Mobilne i Wbudowane dla Internetu Przedmiotów}
\author{dr inż. Dominik Łuczak, mgr inż. Adrian Wójcik}
\email{Dominik.Luczak@put.poznan.pl \\ Adrian.Wojcik@put.poznan.pl}


\maintitle{Serwer IoT \\ Język PHP i architektura REST}

\comment{Materiały do zajęć laboratoryjnych}
%%
%%

\begin{document}

%% First page %%
\mainpage

%%
%%

\section{Cel zajęć}

\subsection*{Wiedzy}
Celem zajęć jest zapoznanie z: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item przetwarzaniem argumentów, przekazanych metodą GET, przez skrypt PHP, 
\item stylem architektury REST (ang. Representational State Transfer), 
\item formatami danych stosowanymi w systemach informatycznych
\end{itemize}

\subsection*{Umiejętności}
Celem zajęć jest nabycie umiejętności w zakresie: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item przygotowania prostych i złożonych skryptów napisanych w języku PHP przetwarzających argumenty przekazane metodą GET, 
\item opracowania prostego systemu przetwarzania danych w systemach informatycznych.
\end{itemize}

\subsection*{Kompetencji społecznych}
Celem zajęć jest kształtowanie właściwych postaw: 
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item ugruntowanie rozumienia i świadomości znaczenia pozatechnicznych aspektów i skutków działalności inżyniera i związaną z tym odpowiedzialność za podejmowane decyzje, 
\item dobór właściwej technologii i narzędzi programistycznych do zadanego problemu, 
\item sprawdzenie prawidłowego działania przygotowanego systemu informatycznego.
\end{itemize}

\section{Polecenia końcowe}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/POLECENIA_KONCOWE.tex}

\section{Przygotowanie do zajęć}

\subsection{Zapoznanie z przepisami BHP}
% fixed component
\input{../TemplateLatex/BHP.tex}

\subsection{Wprowadzenie do języka PHP}
Składnia języka PHP (ang. PHP Hypertext Preprocessor) \cite{php_doc} zbliżona jest do języka C/C++ z operacjami na zmiennych charakterystycznymi dla języków skryptowych (np. powłoka systemowa \textit{bash}). Wszystkie instrukcje standardowo umieszcza się między klamrami  \lstinline{<?php ?>}. Podstawowe instrukcje sterujące oraz pętle zapisuję się w taki sam sposób dla PHP jaki C/C++. Różnica jest widoczna dla podstawowych elementów pozwalającymi na przechowanie informacji, którymi są zmienne: podstawowe, tablicowe oraz złożone. Każda nazwa zmiennej rozpoczyna się znakiem '\$'. Dodatkowo zmienne podstawowe nie wymagają od użytkownika wcześniejszego jawnego podania ich typu. Co istotne wartość zmiennej można z łatwością przedstawić bez uprzedniego formatowania jej do tekstu z wykorzystaniem polecenia echo. Przykład zmiennych prostych i tablicowych przedstawia odpowiednio listingu \ref{lst:lst1} oraz listingu \ref{lst:lst2}. Zmienne tablicowe w odróżnieniu od języków C/C++ mogą mieć indeksy liczbowe oraz tekstowe. Polecenie print\_r pozwala na wyświetlenie zawartości wybranej tablicy co znacząco ułatwia analizę kodu.

\begin{lstlisting}[style=MyPHPStyle, caption={ Przykład operacji na zmiennych prostych. }, label={lst:lst1}]
<?php  
	$a=1; 
	$b=2; 
	$c=$a+$b; 
	echo $a." + ".$b." = $c"; 
?> 
\end{lstlisting}

\begin{lstlisting}[style=MyPHPStyle, caption={ Przykład operacji na zmiennych tablicowych. }, label={lst:lst2}]
<?php 
	$d[0]="value_1"; 
	$d['nazwa']="value_2"; 
	print_r($d); 
?> 
\end{lstlisting}

W języku PHP dostępne są również z dowolnego miejsca skryptu zmienne globalne systemowe. Podstawowe z nich zostały przedstawione na listingu \ref{lst:lst3} Parametry przekazywane do serwera z wykorzystaniem metody GET będą widoczne w zmiennej \lstinline{$_GET}. Przed użyciem danej zmiennej tablicowej należy upewnić się, wykorzystując polecenie \lstinline{isset}, czy jej wartość z podanego indeksu jest ustawiona. 

\begin{lstlisting}[style=MyPHPStyle, caption={ Zmienne superglobalne w PHP. }, label={lst:lst3}]
<?php  
	print_r($_SERVER); 
	print_r($_GET); 
	print_r($_POST); 
	print_r($_SESSION);
?> 
\end{lstlisting}

Na listingu \ref{lst:lst4} przedstawiono prosty formularz HTML. W formularzu zawarte są podstawowe informacje o rodzaju wprowadzanych informacji zwarte w polu \textbf{type}. Należy pamiętać, że jest to informacja dla przeglądarki internetowej niezbędna do prawidłowego formatowania danych, jednakże nie ma znaczenia dla strony serwerowej. Dane z formularza są przesyłane do serwera jako zwykły tekst, niezależnie od ich znaczenia. Dlatego walidacja danych musi odbywać się po stronie serwera. Każdy element wejściowy formularza (name) musi mieć określone pole \textbf{name}, które będzie stanowiło indeks w tablicy \lstinline{$_GET}. Wartość tablicy dla określonego indeksu będzie zależeć od wprowadzonych przez użytkownika danych w formularzu.

\begin{lstlisting}[style=MyHTMLStyle, caption={ Formularz HTML. }, label={lst:lst4}] 
<form action="<?php echo $_SERVER['PHP_SELF']?>" method="get"> 
	<input name="zmienna1" type="text" maxlength="10" value="Wpisz">
		Nazwa<br>
	<input name="zmienna2" type="password" maxlength="10" value="Wpisz">
		Haslo<br>
	<input name="zatwierdz" type="submit" value="Wprowadz"> 
</form> 
\end{lstlisting}

Interfejs WWW bez wykorzystania dodatkowych mechanizmów jest bezstanowy. Oznacza to, że serwer nie ma żadnych informacji o poprzednich zapytaniach wykonanych przez użytkownika i zmiennych z min związanych. Podstawowym elementem pozwalającym na pamiętanie użytkownika i związanych z nim zmiennych są informacje zapisane w ciasteczkach (ang. cookie). Ciasteczko powstaje po stronie serwera i przesyłane jest do klienta, który musi je zapamiętać i odesłać do serwera z każdym nowym zapytaniem. Sesja to informacje po stronie serwera, które mają istnieć tylko podczas interakcji użytkownika z witryną. Po stronie klienta przechowywany jest tylko unikalny identyfikator. Ten token jest przekazywany do serwera WWW, gdy przeglądarka wykonuje zapytanie HTTP. Przykładowe użycie mechanizmu sesji przedstawia listingu \ref{lst:lst5}.

\begin{lstlisting}[style=MyPHPStyle, caption={ Mechanizm sesji. }, label={lst:lst5}]
<?php 
	session_start();  
	$_SESSION['zmienna']=$_SESSION['zmienna']+1; 
	print_r($_SESSION); 
?>
\end{lstlisting}

\subsection{Architektura REST}

REST (ang. Representational State Transfer) stanowi styl architektury systemów sieciowych. Koncepcja interfejsu RESTful (tj. opartego o architekturę REST) rozbija komunikację klient-serwer, aby utworzyć serię małych modułów. Każdy moduł dotyczy konkretnej części systemu. Ta modułowość zapewnia programistom dużą elastyczność, ale może być trudnym zadaniem dla projektantów od zera. Interfejs RESTful korzysta z metodologii HTTP: używa \textbf{GET}, aby pobrać zasób; \textbf{PUT}, aby zmienić stan lub zaktualizować zasób, którym może być obiekt, plik lub blok; \textbf{POST}, aby utworzyć ten zasób; i \textbf{DELETE}, aby go usunąć. Dzięki REST komponenty sieciowe są zasobem, do którego żądasz dostępu - czarną skrzynką, której szczegóły implementacji są niejasne. Zakłada się, że wszystkie wezwania są bezstanowe.\\

Prawidłowo zaprojektowany interfejs RESTful, powinien charakteryzować się następującymi cechami \cite{restful}\cite{restful2}:
\begin{itemize}[label={\textbullet}]
\item \textbf{Zastosowanie jednolitego interfejsu (UI).} Zasoby powinny być jednoznacznie identyfikowalne za pomocą jednego adresu URL i tylko przy użyciu podstawowych metod protokołu sieciowego, takich jak DELETE, PUT i GET z HTTP, o ile możliwa jest manipulacja zasobem.
\item \textbf{Oparty na komunikacji klient-serwer.} Pomiędzy klientem a serwerem powinno być wyraźne rozgraniczenie. Problemy związane z interfejsem użytkownika i gromadzeniem żądań są domeną klienta. Dostęp do danych, zarządzanie obciążeniem i bezpieczeństwo to domena serwera. To luźne połączenie klienta z serwerem umożliwia rozwijanie i ulepszanie każdego z nich niezależnie od siebie.
\item \textbf{Operacje bezstanowe.} Wszystkie operacje klient-serwer powinny być bezstanowe, a wszelkie wymagane zarządzanie stanem powinno odbywać się na kliencie, a nie na serwerze.
\item \textbf{Pamięć podręczna zasobów.} Wszystkie zasoby powinny zezwalać na buforowanie, chyba że wyraźnie zaznaczono, że buforowanie nie jest możliwe.
\item \textbf{System warstwowy.} REST pozwala na architekturę złożoną z wielu warstw serwerów.
\item \textbf{Kod na żądanie.} Przez większość czasu serwer odsyła statyczne reprezentacje zasobów w postaci XML lub \textbf{JSON}. Jednak w razie potrzeby serwery mogą wysyłać kod wykonywalny do klienta.
\end{itemize}
\section{Scenariusz do zajęć}

\subsection{Środki dydaktyczne}
\begin{tabular}{ l  p{13cm} }
 Sprzętowe  & \tabitem komputer, \\
            & \\
 Programowe & \tabitem serwer HTTP z obsługą skryptów PHP (np. XAMPP),    \\
 			& \tabitem edytor tekstu (np. Notepad++), \\
 			& \tabitem \textbf{(opcjonalnie)} środowisko deweloperskie dla PHP (np. Aptana Studio).
\end{tabular}

\subsection{Zadania do realizacji} \label{exercises}
\begin{enumerate}
%% exercise 01 ------------------------------------------------------------------ 
\item Uruchom panel kontrolny XAMPP.  
	\begin{enumerate}
	\item Włącz serwer HTTP – Apache. 
	\item Umieść w folderze wskazanym w \textbf{DocumentRoot} (plik \textit{httpd.conf}) plik \textit{test.php} o treści z listingu \ref{lst:zad1}  

\begin{lstlisting}[style=MyPHPStyle, , caption={ Testowy skrypt PHP. }, label={lst:zad1}]
<?php 
	echo "Hello world"; 
\end{lstlisting}

	\item Uruchom przeglądarkę internetową i wpisz adres URL: \url{http://localhost/test.php}.
	\item Jeśli w przeglądarce pojawił się napis \lstinline{Hello world} to przejdź do kolejnego zadania.  
	\end{enumerate}
	
%% exercise 02 ------------------------------------------------------------------ 
	
\item Drukowanie liczb parzystych.
	\begin{enumerate}
	\item Dodaj nowy plik \textit{even\_numbers.php}.	
	\item Wyświetl liczby parzyste z zakresu podanego przez prowadzącego (np. od 0 do 100). 	
	\item Wykorzystaj pętle for  lub while. 	
	\item Kolejne liczby wyświetl w kolejnej linii wykorzystując \lstinline{<br>}. 	\end{enumerate}
	
%% exercise 03 ------------------------------------------------------------------ 

\item Drukowanie liczb parzystych z podanego zakresu. 
	\begin{enumerate}
	\item Dodaj nowy plik \textit{even\_numbers\_range.php}. 
	\item Przekaż do skryptu metodą \textbf{GET} początek i koniec przedziału, z którego będą drukowane liczby. 
	\item Sprawdź czy element tablicy \lstinline{$_GET} została ustawiona przed jej wykorzystaniem.
	\end{enumerate}
	
%% exercise 04 ------------------------------------------------------------------ 

\item Drukowanie liczb parzystych z podanego zakresu w formacie JSON. 
	\begin{enumerate}
	\item Dodaj nowy plik \textit{even\_numbers\_range\_json.php}. 
	\item Utwórz nową pustą tablicę \lstinline{$even_numbers} poleceniem  \lstinline{array()}. W pętli uzupełniaj kolejne wartości tablicy. 
	\item Wykorzystując \lstinline{json_encode()} uzyskaj format JSON.
	\item Wydrukuj tylko tablicę JSON. 
	\item Sprawdź działanie skryptu jeśli jest to konieczne to dodaj rzutowanie na typ \textit{integer}. 
	\end{enumerate}
	
%% exercise 05 ------------------------------------------------------------------		

\item Wykorzystując parser formatu JSON dla PHP \lstinline{json_decode()} stwórz obiekt na podstawie danych z listingu \ref{lst:zad8}.
	
\begin{lstlisting}[style=MyPHPStyle, caption={ Przykładowe dane w formacie JSON. }, label={lst:zad8}]
{  	
	"device":10, 
	"analog_input":[ 10, 20 ], 
	"other_info": "description" 
} 
\end{lstlisting}	


%% exercise 06 ------------------------------------------------------------------ 
	
\item Prosty kalkulator PHP. 
	\begin{enumerate}
	\item Stwórz osobny skrypty PHP dla funkcji silnia (np. \textit{factorial.php}) oraz prostego kalkulatora (np. \textit{calculator.php}). Dołącz plik z funkcją silni do pliku kalkulatora poleceniem \lstinline{include nazwa_pliku.php}. 
	\item Napisz podstawowe operacje arytmetyczne: \textit{dodawanie}, \textit{odejmowanie}, \textit{mnożenie} oraz \textit{dzielenie} dla 2 argumentów. Uzupełnić funkcjonalność o operacje \textit{silnia} wykorzystując wcześniej napisany skrypt.
	\item  Przed wykorzystaniem przekazanych parametrów dokonaj ich walidacji a następnie przetwórz do formatu JSON. Zwróć wynik, argumenty oraz nazwę operacji. 	
	\end{enumerate}
	
%% exercise 07 ------------------------------------------------------------------ 	
	
\item Odczyt z pliku.	
	\begin{enumerate}
	\item Dodaj folder pliki i utwórz w nim 3 niepuste pliki tekstowe z dowolną treścią (.txt lub .json). 	
	\item Korzystając z funkcji \lstinline{scandir()} oraz pętli \lstinline{foreach (array_expression as $key => $value)} wyświetl wszystkie nazwy plików w nowo dodanym folderze.  
	\item  Wyeliminuj pliki ' . ' oraz ' ... '
	\item Dodaj kolejną pętlę. Wyświetl zawartość plików z wykorzystaniem polecenia \lstinline{file_get_contents()}. 	
	\end{enumerate}
	
%% exercise 08 ------------------------------------------------------------------	
	
\item Zapis do pliku. 	
	\begin{enumerate}
	\item Przygotuj klasę Parameter (id, name, value, type) i klasę class Type (const type\_float=0, const type\_int=1).  
	\item Utwórz obiekt klasy Parameter i uzupełni danymi (np. id=0001, name="testowa", value=2.5, type=Type::type\_float). 
	\item Uzyskaj dane w formacie JSON i zapisz do pliku \textit{id}.txt wykorzystując funkcję \lstinline{file_put_contents()}.
	\item Odczytaj dane z pliku, zmień pole \textit{value} a następnie nadpisz plik. Wyświetl dane przed i po modyfikacji.	
	\end{enumerate}
	
%% exercise 09 ------------------------------------------------------------------

\item Opracuj klasę opisującą dane wejściowe i wyjściowe urządzenia. 	\begin{enumerate}
	\item Zaproponuj klasę dla danych reprezentujący stan wejścia\/wyjścia cyfrowego. 	
	\item Zaproponuj klasę dla danych reprezentujący stan wejścia\/wyjścia analogowych. 	
	\item  Rozszerz klasę dla danych wejść\/wyjść cyfrowych o informację dodatkowe wskazane przez prowadzącego (np. nazwa urządzenia, unikatowy numer kanału, nazwa kanału, rodzaj czujnika/elementu wykonawczego, częstotliwość pomiaru, data ostatniego odczytu, poziom aktywacji: niski, wysoki, zbocze). 	
	\item  Rozszerz klasę dla danych wejść\/wyjść analogowych o informację dodatkowe wskazane przez prowadzącego (np. nazwa urządzenia, unikatowy numer kanału, nazwa kanału, rodzaj czujnika/elementu wykonawczego, rozdzielczość, dokładność, częstotliwość odświeżania, data ostatniej aktualizacji wejść\/wyjść, jednostka mierzonej\/ustawianej wielkości fizycznej, zakres: wartość minimalna i maksymalna, rodzaj filtracji sygnału wejściowego). 	
	\item  Dane o czujnikach odczytaj z ręcznie opracowanych plików tekstowych. Uwzględni po 4 wejścia/wyjścia cyfrowe i analogowe. 
	\item  Dodaj odczyt oraz zapis wybranej wartości z wykorzystaniem metody \textbf{GET} (np. \url{http://localhost/parametr.php?id=0001&operacja=czytaj} lub \url{http://localhost/parametr.php?id=0001&operacja=zapisz&wartosc=1} ).
	\end{enumerate}	
	
\end{enumerate}

\bibliographystyle{../TemplateLatex/IEEEtranPL}
\bibliography{../TemplateLatex/AM_REF} 

\end{document}
